\section{Üzemeltetői leírás}

\subsection{A webapp telepítéshez szükséges környezet}

A Klímaív telepítéséhez szükséges előfeltételek a következők:

\begin{itemize}
\item Megfelelő jogosultságok ahhoz, hogy a python saját csomagkezelőjével \cite{pip} a szükséges függvénykönyvtárakat (a Django frameworköt is beleértve) fel tudjuk telepíteni
\item Internet elérés, a dependenciák letöltéséhez
\end{itemize}

Telepíteni kell az Apache-ot és a MySQL-t, plusz egy-két Django-specifikus kiegészítő csomagot, összességében a következők kellenek: apache2, apache2-dev, libapache2-mod-wsgi-py3, mysql-server, libmysqlclient-dev, python3-dev. Létre kell hozni egy MySQL adatbázist a django-nak.

Be kell regisztrálni egy gmail \cite{gmail} accountot a jelszóváltoztatással kapcsolatos e-mailek automatikus kiküldéséhez, valamint egy recaptcha-példányt \cite{googleRecaptcha} a használt domain névhez.

A telepítés lépéseit egy Raspberry Pi v1 Model B-n \cite{raspberryPiAB} végeztem el, Raspbian \cite{raspbian} operációs rendszeren, elsősorban \cite{djangoApache} alapján.

\subsection{A Django és dependenciáinak telepítése}

A Klímaív üzemeltetéséhez szükség lesz Python 3-ra, virtualenv-re, a forrásfájlok klónozásához pedig gitre.

\begin{lstlisting}[language=bash,nolol=true]
# install basic python stuff
sudo apt-get install python3 git virtualenv python-imaging
# clone git repo
git clone https://github.com/zivatar/thesis.git
# create virtual environment
virtualenv --python=python3 szd
# activate virtual environment
source /home/django/szd/bin/activate
# install dependencies
pip install -r /home/django/thesis/requirements.txt
\end{lstlisting}

\subsection{A Django konfigurálása}

A működéshez a következő környezeti változókat kell beállítani:

\begin{description}
\item[ALLOWED\_HOSTS] a django milyen host-on működjön
\item[DEBUG] a django debug módban fut-e
\item[DJANGO\_SECRET\_KEY] a django példány titkos kulcsa
\item[GOOGLE\_MAPS\_API\_KEY] egy beállított számlázási adatokkal rendelkező Google accounthoz és az adott domain névhez tartozó Google Maps API kulcs
\item[GMAIL\_PASSWORD] az e-mail küldéshez használt gmail account jelszava
\item[GMAIL\_USER] az e-mail küldéshez használt gmail account felhasználóneve
\item[MYSQL\_HOST] a MySQL adatbázis host-ja
\item[MYSQL\_DB\_NAME] a MySQL adatbázis neve
\item[MYSQL\_USER] MySQL felhasználónév
\item[MYSQL\_PW] MySQL jelszó
\item[RECAPTCHA\_PUBLIC\_KEY] a recaptcha publikus kulcsa
\item[RECAPTCHA\_PRIVATE\_KEY] a recaptcha privát kulcsa
\end{description}


Ezt úgy a legegyszerűbb megtenni, ha létrehozunk egy .env file-t a gyökérben: \lstinline|touch /home/django/thesis/.env|, és kitöltjük a megfelelő kulcs-érték párokkal.

\subsection{Apache konfigurálása}

Telepíteni kell magát az Apache-ot, és még néhány kiegészítőt, amik ahhoz szükségesek, hogy Django alapú weboldalt tudjon kiszolgálni.

\begin{lstlisting}[language=bash,nolol=true]
sudo a2dismod mpm_event
sudo a2enmod mpm_worker
\end{lstlisting}

Meg kell adni a szükséges jogosultságokat a fájlok eléréséhez és használatához, majd újra kell indítani az Apache-ot:

\begin{lstlisting}[language=bash,nolol=true]
sudo chmod g+w /home/django/thesis/db.sqlite3
sudo chmod g+w /home/django/thesis/
sudo chown www-data /home/django/thesis/db.sqlite3
sudo chown www-data /home/django/thesis/
sudo service apache2 restart
\end{lstlisting}

Át kell írni az Apache konfigurációs fájljában, hogy a Klímaívet szolgálja ki a default page helyett: \lstinline|sudo vi /etc/apache2/sites-available/000-default.conf|

\begin{lstlisting}[language=bash,nolol=true]
<VirtualHost *:80>
  ServerAdmin webmaster localhost
  DocumentRoot /var/www/html
  ErrorLog ${APACHE_LOG_DIR}/error.log
  CustomLog ${APACHE_LOG_DIR}/access.log combined
  Alias /media /home/django/thesis/media
  Alias /static /home/django/thesis/static
  <Directory /home/django/thesis/static>
    Require all granted
  </Directory>
  <Directory /home/django/thesis/zivatar>
    <Files wsgi.py>
      Require all granted
    </Files>
  </Directory>
  WSGIDaemonProcess zivatar python-path=/home/django/thesis python-home=/home/django/szd
  WSGIProcessGroup zivatar
  WSGIScriptAlias / /home/django/thesis/zivatar/wsgi.py
</VirtualHost>
\end{lstlisting}

Ki kell generálni a statikus fájlokat, és létrehozni az adatbázist, valamint szükség lesz
egy admin felhasználóra is, aki a további felhasználóknak adatfeltöltési jogot tud adni:

\begin{lstlisting}[language=bash,nolol=true]
cd /home/django/thesis/
python manage.py collectstatic
python manage.py makemigrations climate
python manage.py migrate
python manage.py createsuperuser
\end{lstlisting}

\subsection{Verziófrissítések}

Ha szükséges, későbbi verziófrissítéseket a következő módon lehet elvégezni:

\begin{lstlisting}[language=bash,nolol=true]
cd /home/django/thesis
git pull
source /home/django/szd/bin/activate
pip install -r /home/django/thesis/requirements.txt
python manage.py collectstatic
\end{lstlisting}